title: 有意思的面试题
date: 2018-06-06 10:58:47
categories: 面试
tags: [面试]
---



mysql的索引部分：关于最左匹配部分

> 在使用查询的时候遵循mysql组合索引的"最左前缀",下面我们来分析一下 什么是最左前缀:及索引where时的条件要按照建立索引的时候字段的排序方式

> 1、不按索引最左列开始查询（多列索引） 例如index(‘c1’, ‘c2’, ‘c3’) where ‘c2’ = ‘aaa’ 不使用索引,where `c2` = `aaa` and `c3`=`sss` 不能使用索引

> 2、查询中某个列有范围查询，则其右边的所有列都无法使用查询（多列查询）

> Where c1= ‘xxx’ and c2 like = ‘aa%’ and c3=’sss’ 改查询只会使用索引中的前两列,因为like是范围查询

> 3、不能跳过某个字段来进行查询,这样利用不到索引,比如我的sql 是 

> explain select * from `award` where nickname > 'rSUQFzpkDz3R' and account = 'DYxJoqZq2rd7' and created_time = 1449567822; 那么这时候他使用不到其组合索引.

> 因为我的索引是 (nickname, account, created_time),如果第一个字段出现 范围符号的查找,那么将不会用到索引,如果我是第二个或者第三个字段使用范围符号的查找,那么他会利用索引,利用的索引是(nickname),

> **mysql在使用like查询的时候只有**不以%开头的时候，才会使用到索引。



给一个随时会断掉的输入流，取100个输入，保证尽可能的公平

> 先取100个，再按照一定的比率，取后面的数据，同时按照一定的概率对之前选取的数据进行替换，采用类似ping-pong的机制，通过一定概率进行替换



关于twitter的Finagle框架 rpc框架 同gRPC的区别？

> 都是rpc部分的框架，



关于goroutine的使用方面，关于使用了多少个goroutine，内存占用的情况

> 可能来说，监测内存占用情况，比较合适，runtime上去计算多少个goroutine上，有点不是很实用
>
> 

go与java的区别

> 关于多线程的实现方式，一个是1:1对应到操作系统的线程，一个是n:m:p的方式，
>
> finally以及defer之间
>
> function部分多个返回值部分
>
> 部署的方便性部分，二进制文件以及jar包
>
> 在起多线程方式上，java还有哪些方式？thread/runnable/callable、future部分

nodejs的一些优缺点

> 事件驱动，非阻塞IO，单进程，单线程，callback机制，
>
> emet的方式？
>
> 遇到I/O操作，会再起一个线程，不跟主线程冲突，适合I/O密集型应用

tcp的三次握手以及四次挥手

> ![tcp](http://images.cnitblog.com/blog/88420/201402/181351206012825.png)
>
> tcp为全双工的，
>
> 简单说来是 “先关读，后关写”，一共需要四个阶段。以客户机发起关闭连接为例：
>
> 1.服务器读通道关闭
>
> 2.客户机写通道关闭 
>
> 3.客户机读通道关闭 
>
> 4.服务器写通道关闭

IO模型

> 阻塞、非阻塞，针对应用来说，非阻塞也是轮询的那种
>
> IO多路复用，主要是内核给出相关的信息，如select、poll、epoll
>
> 异步通讯，就是服务端来控制传输，无需客户端询问的那种
>
> 同步过程中进程触发IO操作并等待或者轮询的去查看IO操作是否完成。异步过程中进程触发IO操作以后，直接返回，做自己的事情，IO交给内核来处理，完成后内核通知进程IO完成
>
> 需要做一件事能不能立即得到返回应答，如果不能立即获得返回，需要等待，那就阻塞了，否则就可以理解为非阻塞

设计一个内存分配算法

> slab算法
>
> ![slab算法](https://chyyuu.gitbooks.io/simple_os_book/content/zh/chapter-3/figures/9.png)
>
> 

分布式系统的设计几个点

> 稳定性，不允许单点失效
>
> 尽可能减少节点间通讯开销
>
> 应用服务最好做成无状态的
>
> CAP理论：一致性，可用性，分区容忍性(可靠性)， 带来的一个问题，是ACID理论，(原子性，一致性，隔离性，持久性)
>
> 选主算法方面的问题，关于paxos算法的解释，以及raft协议的阐述

docker

> ```
> 适用于弹性部署的场景，例如抢购，秒杀，服务压力骤增，需要短时间增加容器。
> 
> 同时适用于分布式情况，毕竟分布式部署应用还需要考虑，单点故障的情况。
> 
> 还有就是异步处理任务，配合动态增减服务器，就可以节省资源，降低成本
> ```
>
> 编排的目的：服务发现，高可用，资源管理，端口管理
>
> 各种编排的策略：swarm, k8s，双方提供的功能不同，

linux中buffers和cached

> used：表示总计分配给缓存（包含buffers 与cache ）使用的数量，但其中可能部分缓存并未实际使用。
>
> free：未被分配的内存。
>
> shared：共享内存，一般系统不会用到，这里也不讨论。
>
> buffers：系统分配但未被使用的buffers 数量。
>
> cached：系统分配但未被使用的cache 数量
>
> 
>
> buffers是指用来给块设备做的缓冲大小，他只记录文件系统的metadata以及 tracking in-flight pages.
>
> cached是用来给文件做缓冲。
>
> 那就是说：buffers是用来存储，目录里面有什么内容，权限等等。
>
> 而cached直接用来记忆我们打开的文件



